<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">LeafScan</string>
    <string name="intro_text"> <br>LeafScan ਕੇਲੇ ਅਤੇ ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੱਤੇ, ਤਣੇ ਅਤੇ ਕੱਟੇ ਹੋਏ ਫਲਾਂ ਦੇ ਸਿਹਤ ਪ੍ਰਬੰਧਨ ਲਈ ਤਿਆਰ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਇੱਕ ਨਵੀਨਤਾਕਾਰੀ ਐਪਲੀਕੇਸ਼ਨ ਹੈ। ਇਹ ਕੋਰਡਾਨਾ, ਪੇਸਟਲੋਟਿਓਪਸਿਸ, ਸਿਗਾਟੋਕਾ, ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਆਦਿ ਵਰਗੀਆਂ ਪ੍ਰਚਲਿਤ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀਆਂ ਬਿਮਾਰੀਆਂ ਦੀ ਭਵਿੱਖਬਾਣੀ ਕਰਨ ਲਈ ਪੌਦਿਆਂ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਵਿਸ਼ਲੇਸ਼ਣ ਦੇ ਚਿੱਤਰਾਂ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਕਰਦਾ ਹੈ।\n</br><br>\nਲੀਫਸਕੈਨ ਦਾ ਉਦੇਸ਼ ਕਿਸਾਨਾਂ, ਬਾਗਬਾਨੀ ਦੇ ਉਤਸ਼ਾਹੀਆਂ ਅਤੇ ਪਸ਼ੂਆਂ ਦੇ ਡਾਕਟਰਾਂ ਨੂੰ ਇੱਕ ਪਹੁੰਚਯੋਗ ਅਤੇ ਯੋਗ ਸਾਧਨ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕਰਕੇ ਸ਼ਕਤੀ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕਰਨਾ ਹੈ। ਸ਼ੁਰੂਆਤੀ ਬਿਮਾਰੀ ਦੀ ਖੋਜ ਅਤੇ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀ ਕਿਰਿਆਸ਼ੀਲ ਸਿਹਤ ਪ੍ਰਬੰਧਨ।\n</br><br>\nਉਪਭੋਗਤਾ ਇੱਕ ਚਿੱਤਰ ਨੂੰ ਕੈਪਚਰ ਕਰਨ ਲਈ ਕਲਿੱਕ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਤਤਕਾਲ ਪੂਰਵ-ਅਨੁਮਾਨ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰ ਸਕਦੇ ਹਨ, ਬਿਮਾਰੀ ਦੀ ਖੋਜ ਅਤੇ ਰੋਕਥਾਮ ਉਪਾਵਾਂ ਲਈ ਇੱਕ ਸੁਚਾਰੂ ਅਨੁਭਵ ਦੀ ਪੇਸ਼ਕਸ਼ ਕਰਦੇ ਹੋਏ।\n</br>
    </string>
    <string name="Use"><br>      <b>ਕਿਵੇਂ ਵਰਤਣਾ ਹੈ </b>      </br></string>
    <string name="Use_text"><br>1. ਕੈਪਚਰ: ਸਿਰਫ਼ ਕੇਲੇ ਜਾਂ ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੌਦੇ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀ ਤਸਵੀਰ ਲੈਣ ਲਈ ਕੈਮਰੇ ਦੇ ਆਈਕਨ \'ਤੇ ਟੈਪ ਕਰੋ।\n</br><br>\n2. ਪੂਰਵ-ਅਨੁਮਾਨ: ਪੌਦਿਆਂ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀ ਸਿਹਤ ਬਾਰੇ ਤਤਕਾਲ ਵਿਸ਼ਲੇਸ਼ਣ ਅਤੇ ਭਵਿੱਖਬਾਣੀ ਪ੍ਰਾਪਤ ਕਰਨ ਲਈ ਪੂਰਵ ਅਨੁਮਾਨ ਬਟਨ \'ਤੇ ਕਲਿੱਕ ਕਰੋ।</br></string>
    <string name="image_display">ਤੁਹਾਡੀ ਤਸਵੀਰ ਉੱਪਰ ਦਿਖਾਈ ਜਾਵੇਗੀ।</string>
    <string name="capture">ਕੈਪਚਰ ਕਰੋ</string>
    <string name="upload_image">ਚਿੱਤਰ ਅੱਪਲੋਡ ਕਰੋ</string>
    <string name="results"><br>ਨਤੀਜੇ</br></string>
    <string name="leafscan">LeafScan</string>
    <string name="search_on_web">ਵੈੱਬ \'ਤੇ ਖੋਜ ਕਰੋ</string>
    <string name="cancel">ਰੱਦ ਕਰੋ</string>
    <string name="mail_us"><br>ਸਾਨੂੰ ਮੇਲ ਕਰੋ</br></string>
    <string name="instructions">ਹਦਾਇਤਾਂ</string>
    <string name="go">ਅਗਲਾ</string>
    <string name="wrong_image">ਕਕਿਰਪਾ ਕਰਕੇ ਕੇਲੇ ਜਾਂ ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ, ਤਣੇ ਜਾਂ ਫਲ ਦੀ ਹੀ ਤਸਵੀਰ ਦਿਓ!</string>

    <string name="Cordana">Cordana musae ਉੱਲੀ ਕਾਰਨ ਕੋਰਡਾਨਾ ਪੱਤੇ ਦਾ ਸਥਾਨ, ਦੁਨੀਆ ਭਰ ਵਿੱਚ ਕੇਲਾ ਪੈਦਾ ਕਰਨ ਵਾਲੇ ਕਈ ਖੇਤਰਾਂ ਤੋਂ ਰਿਪੋਰਟ ਕੀਤਾ ਗਿਆ ਹੈ। ਹਾਲਾਂਕਿ ਵਿਆਪਕ ਤੌਰ \'ਤੇ ਵੰਡਿਆ ਗਿਆ ਹੈ, ਇਸ ਨੂੰ ਬਹੁਤ ਮਹੱਤਵ ਵਾਲਾ ਨਹੀਂ ਮੰਨਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ। ਇਸ ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਖਾਸ ਲੱਛਣ ਅੰਡਾਕਾਰ, ਫਿੱਕੇ ਭੂਰੇ ਧੱਬਿਆਂ, ਅਤੇ ਹਲਕੇ ਭੂਰੇ ਨੈਕਰੋਸਡ ਟਿਸ਼ੂ ਦੀਆਂ ਲੰਬੀਆਂ ਪੱਟੀਆਂ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਦਿਖਾਈ ਦਿੰਦੇ ਹਨ ਜੋ ਕਈ ਵਾਰ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਕਿਨਾਰਿਆਂ ਤੋਂ ਮੱਧ ਤੱਕ ਫੈਲਦੇ ਹਨ। ਪੱਤੇ ਦੇ ਵੱਡੇ ਖੇਤਰ ਨਸ਼ਟ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹਨ। ਬਿਮਾਰੀ ਵਾਲੇ ਪੱਤੇ ਕਾਫ਼ੀ ਸਪੱਸ਼ਟ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹਨ ਕਿਉਂਕਿ ਸੰਕਰਮਿਤ ਖੇਤਰ ਆਮ ਤੌਰ \'ਤੇ ਚਮਕਦਾਰ ਪੀਲੇ ਸੰਤਰੀ ਜ਼ੋਨ ਨਾਲ ਘਿਰੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ।\n
                    \nਨਿਯੰਤਰਣ:\n\n ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਪੱਧਰ ਨੂੰ ਘਟਾਉਣ ਲਈ, ਸੰਕਰਮਿਤ ਪੱਤਿਆਂ ਨੂੰ ਹਟਾ ਦੇਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ। ਲੱਛਣਾਂ ਲਈ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀ ਨਿਗਰਾਨੀ ਕਰੋ ਅਤੇ ਲੋੜ ਪੈਣ \'ਤੇ ਰਜਿਸਟਰਡ ਉੱਲੀਨਾਸ਼ਕ ਲਾਗੂ ਕਰੋ।</string>

    <string name="Pestalotiopsis">ਪੇਸਟਲੋਟੀਓਪਸਿਸ ਇੱਕ ਉੱਲੀ ਹੈ ਜੋ ਪਾਮ ਲੀਫ ਪੈਟੀਓਲ ਅਤੇ ਪੱਤਾ ਬਲੇਡ ਦੋਵਾਂ ਦੀਆਂ ਬਿਮਾਰੀਆਂ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣਦੀ ਹੈ, ਅਕਸਰ ਇੱਕੋ ਸਮੇਂ। ਪੇਸਟਲੋਟੀਆ ਦੁਆਰਾ ਹੋਣ ਵਾਲੀਆਂ ਖਜੂਰ ਦੀਆਂ ਪੱਤੀਆਂ ਦੀਆਂ ਬਿਮਾਰੀਆਂ ਉਹੀ ਹੁੰਦੀਆਂ ਹਨ ਜੋ ਪੇਸਟਲੋਟੀਓਪਸਿਸ ਕਾਰਨ ਹੁੰਦੀਆਂ ਹਨ।
        ਉੱਲੀ ਪੈਸਟਲੋਟੀਓਪਸਿਸ ਪੱਤੇ ਦੇ ਧੱਬੇ, ਪੇਟੀਓਲ/ਰੈਚਿਸ ਬਲਾਈਟਸ ਅਤੇ ਕਈ ਵਾਰ ਹਥੇਲੀਆਂ ਦੀ ਇੱਕ ਮੁਕੁਲ ਸੜਨ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣਦੀ ਹੈ। ਦੂਜੇ ਸ਼ਬਦਾਂ ਵਿਚ, ਦੂਜੇ ਪੱਤੇ ਦੇ ਧੱਬੇ ਅਤੇ ਪੇਟੀਓਲ ਝੁਲਸ ਰੋਗਾਣੂਆਂ ਦੇ ਉਲਟ, ਜੋ ਕਿ ਪੱਤੇ ਦੇ ਬਲੇਡ ਜਾਂ ਪੱਤੇ ਦੇ ਪੇਟੀਓਲ \'ਤੇ ਹਮਲਾ ਕਰਦੇ ਹਨ,
        ਪੇਸਟਲੋਟੀਓਪਸਿਸ ਪੱਤੇ ਦੇ ਸਾਰੇ ਹਿੱਸਿਆਂ ਨੂੰ ਅਧਾਰ ਤੋਂ ਸਿਰੇ ਤੱਕ ਹਮਲਾ ਕਰਦਾ ਹੈ। ਇਹ ਪਾਮ ਕੈਨੋਪੀ ਵਿੱਚ ਸਭ ਤੋਂ ਵੱਧ ਵਿਆਪਕ ਫੰਜਾਈ ਵਿੱਚੋਂ ਇੱਕ ਹੈ, ਅਤੇ ਆਸਾਨੀ ਨਾਲ ਸਿਹਤਮੰਦ ਪਾਮ ਟਿਸ਼ੂ ਤੋਂ ਅਲੱਗ ਹੋ ਜਾਂਦੀ ਹੈ।
        \n\nਲੱਛਣ:\n\n
        ਪੇਸਟਲੋਟੀਓਪਸਿਸ ਦੁਆਰਾ ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਵਿਕਾਸ ਨੂੰ ਸਿਰਫ ਪੱਤੇ ਦੇ ਬਲੇਡ (ਪੱਤਿਆਂ ਜਾਂ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਹਿੱਸੇ) ਜਾਂ ਸਿਰਫ ਪੇਟੀਓਲ ਅਤੇ ਰੇਚਿਸ ਤੱਕ ਸੀਮਤ ਕੀਤਾ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ; ਜਾਂ, ਇਹ ਇੱਕੋ ਸਮੇਂ ਦੋਵਾਂ ਟਿਸ਼ੂਆਂ \'ਤੇ ਵਿਕਸਤ ਹੋ ਸਕਦਾ ਹੈ। ਚਟਾਕ ਬਹੁਤ ਛੋਟੇ ਪੀਲੇ, ਭੂਰੇ ਜਾਂ ਕਾਲੇ ਧੱਬਿਆਂ ਵਜੋਂ ਸ਼ੁਰੂ ਹੋਣਗੇ।
        \n\nਨਿਯੰਤਰਣ:\n\n
        ਕਾਸ਼ਤ ਦੇ ਤਰੀਕਿਆਂ, ਕਾਸ਼ਤਕਾਰੀ ਦੀ ਚੋਣ, ਬਗੀਚੀ ਦੀ ਸਫਾਈ ਅਤੇ ਕੁਦਰਤੀ ਦੁਸ਼ਮਣਾਂ ਨੂੰ ਉਤਸ਼ਾਹਿਤ ਕਰਨ ਜਾਂ ਪੇਸ਼ ਕਰਨ ਦੇ ਚੰਗੇ ਅਭਿਆਸ ਦੁਆਰਾ ਕੀੜਿਆਂ, ਬਿਮਾਰੀਆਂ ਅਤੇ ਨਦੀਨਾਂ ਤੋਂ ਬਚਣਾ, ਨਿਯੰਤਰਣ ਦੀ ਪਹਿਲੀ ਲਾਈਨ ਹੋਣੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ। ਜੇਕਰ ਰਸਾਇਣਕ ਨਿਯੰਤਰਣਾਂ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਕੀਤੀ ਜਾਂਦੀ ਹੈ, ਤਾਂ ਉਹਨਾਂ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਸਿਰਫ ਘੱਟ ਤੋਂ ਘੱਟ ਅਤੇ ਬਹੁਤ ਜ਼ਿਆਦਾ ਨਿਸ਼ਾਨੇ ਵਾਲੇ ਤਰੀਕੇ ਨਾਲ ਕੀਤੀ ਜਾਣੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ।
    </string>


    <string name="Sigatoka">ਜਦੋਂ M. fijiensis ਦੇ ਬੀਜਾਣੂ ਇੱਕ ਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤੇ \'ਤੇ ਜਮ੍ਹਾਂ ਹੋ ਜਾਂਦੇ ਹਨ, ਤਾਂ ਉਹ ਤਿੰਨ ਘੰਟਿਆਂ ਦੇ ਅੰਦਰ ਉਗ ਜਾਂਦੇ ਹਨ ਜੇਕਰ ਨਮੀ ਜ਼ਿਆਦਾ ਹੋਵੇ ਜਾਂ ਪਾਣੀ ਦੀ ਇੱਕ ਫਿਲਮ ਮੌਜੂਦ ਹੋਵੇ। ਕੋਨੀਡੀਆ ਦੇ ਉਗਣ ਲਈ ਅਨੁਕੂਲ ਤਾਪਮਾਨ 27 °C (81 °F) ਹੈ।
        ਕੀਟਾਣੂ ਟਿਊਬ ਸਟੋਮਾ ਰਾਹੀਂ ਪੱਤੇ ਵਿੱਚ ਦਾਖਲ ਹੋਣ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਦੋ ਤੋਂ ਤਿੰਨ ਦਿਨਾਂ ਲਈ ਐਪੀਫਾਈਟਿਕ ਤੌਰ \'ਤੇ ਐਪੀਫਾਈਟਿਕ ਤੌਰ \'ਤੇ ਉੱਗਦੀ ਹੈ। ਬਲੈਕ ਸਿਗਾਟੋਕਾ ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤੇ ਦੀ ਇੱਕ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ।
        ਇਹ ਦੁਨੀਆ ਭਰ ਦੇ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਦੇਸ਼ਾਂ ਵਿੱਚ ਇੱਕ ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ ਆਰਥਿਕ ਕੇਲੇ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ। ਗੰਭੀਰ ਤੌਰ \'ਤੇ ਸੰਕਰਮਿਤ ਪੱਤੇ ਮਰ ਸਕਦੇ ਹਨ, ਫਲਾਂ ਦੀ ਪੈਦਾਵਾਰ ਨੂੰ ਮਹੱਤਵਪੂਰਨ ਤੌਰ \'ਤੇ ਘਟਾ ਸਕਦੇ ਹਨ, ਅਤੇ ਫਲਾਂ ਦੇ ਝੁੰਡਾਂ ਦੇ ਮਿਸ਼ਰਤ ਅਤੇ ਸਮੇਂ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਪੱਕਣ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣ ਸਕਦੇ ਹਨ।
        \n\nਲੱਛਣ:\n\n
        ਬਲੈਕ ਸਿਗਾਟੋਕਾ ਨੂੰ ਬਲੈਕ ਲੀਫ ਸਟ੍ਰੀਕ ਵਜੋਂ ਵੀ ਜਾਣਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ, ਜਿਸ ਕਾਰਨ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਸਮਾਨਾਂਤਰ ਧਾਰੀਆਂ ਬਣ ਜਾਂਦੀਆਂ ਹਨ। ਇਹ ਕੇਲੇ ਦੇ ਰੁੱਖਾਂ ਨੂੰ ਖਾਸ ਤੌਰ \'ਤੇ ਗਰਮ ਦੇਸ਼ਾਂ ਦੇ ਮੌਸਮ ਵਿੱਚ ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ ਕਰਦਾ ਹੈ; ਏਸ਼ੀਆ, ਪੱਛਮੀ ਅਫਰੀਕਾ, ਚੀਨ ਅਤੇ ਦੱਖਣੀ ਅਮਰੀਕਾ ਸਮੇਤ। ਬਲੈਕ ਸਿਗਾਟੋਕਾ ਕੇਲੇ ਦੀ ਇੱਕ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ ਜੋ ਸੂਡੋਸਰਕੋਸਪੋਰਾ ਫਿਜਿਏਨਸਿਸ ਉੱਲੀ ਦੇ ਕਾਰਨ ਹੁੰਦੀ ਹੈ।
        \n\nਨਿਯੰਤਰਣ:\n\n
        ਕਾਲੇ ਸਿਗਾਟੋਕਾ ਨੂੰ ਨਿਯੰਤਰਿਤ ਕਰਨ ਦੇ ਕਈ ਤਰੀਕੇ ਹਨ, ਜਾਂ ਤਾਂ ਸੱਭਿਆਚਾਰਕ ਅਤੇ ਰਸਾਇਣਕ ਸਾਧਨਾਂ ਦੁਆਰਾ ਜਾਂ ਜੈਨੇਟਿਕ ਇੰਜੀਨੀਅਰਿੰਗ ਦੁਆਰਾ। ਰਸਾਇਣਕ ਨਿਯੰਤਰਣ ਦਾ ਇੱਕ ਰੂਪ ਕੇਲੇ ਦੇ ਰੁੱਖਾਂ ਉੱਤੇ ਉੱਲੀਨਾਸ਼ਕਾਂ ਦੀ ਅਗਾਊਂ ਵਰਤੋਂ ਹੈ ਤਾਂ ਜੋ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ ਪ੍ਰਾਇਮਰੀ ਇਨੋਕੁਲਮ ਤੋਂ ਬਚਾਇਆ ਜਾ ਸਕੇ। ਬਾਕੀ ਦੇ ਰੁੱਖ ਨੂੰ ਬਚਾਉਣ ਲਈ ਮਸ਼ੀਨੀ ਤੌਰ \'ਤੇ ਹਟਾ ਦਿੱਤਾ ਗਿਆ।
    </string>

    <string name="HealthyBanana">ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤੇ ਵਿੱਚ ਪੌਲੀਫੇਨੌਲ ਦਾ ਇੱਕ ਭਰਪੂਰ ਸਰੋਤ ਹੁੰਦਾ ਹੈ ਜੋ ਕੈਂਸਰ ਸੈੱਲਾਂ ਦੇ ਵਿਰੁੱਧ ਕੰਮ ਕਰ ਸਕਦਾ ਹੈ। ਤਾਜ਼ੇ ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦਾ ਜੂਸ ਚੰਬਲ ਵਾਲੇ ਲੋਕਾਂ ਨੂੰ ਰਾਹਤ ਦੇ ਸਕਦਾ ਹੈ (ਚਮੜੀ \'ਤੇ ਖਾਰਸ਼, ਖੁਰਕਦਾਰ ਧੱਫੜ)। ਰੋਜ਼ਾਨਾ ਸਵੇਰੇ ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦਾ ਰਸ ਪੀਣ ਨਾਲ ਖਾਂਸੀ ਅਤੇ ਜ਼ੁਕਾਮ ਘੱਟ ਹੋ ਸਕਦਾ ਹੈ। ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤੇ ਵੱਡੇ, ਲਚਕੀਲੇ ਅਤੇ ਵਾਟਰਪ੍ਰੂਫ਼ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। ਉਹ ਭੋਜਨ ਨੂੰ ਇੱਕ ਖੁਸ਼ਬੂ ਪ੍ਰਦਾਨ ਕਰਦੇ ਹਨ ਜੋ ਉਹਨਾਂ ਵਿੱਚ ਪਕਾਇਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਜਾਂ ਉਹਨਾਂ ਉੱਤੇ ਪਰੋਸਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ; ਕੇਲੇ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਨਾਲ ਭੁੰਲਨ ਨਾਲ ਪਕਵਾਨ ਨੂੰ ਇੱਕ ਸੂਖਮ ਮਿੱਠਾ ਸੁਆਦ ਅਤੇ ਖੁਸ਼ਬੂ ਮਿਲਦੀ ਹੈ। ਪੱਤੇ ਆਪਣੇ ਆਪ ਨਹੀਂ ਖਾਧੇ ਜਾਂਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਸਮੱਗਰੀ ਦੇ ਸੇਵਨ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਰੱਦ ਕਰ ਦਿੱਤੇ ਜਾਂਦੇ ਹਨ।</string>
    <string name="Anthracnose">"ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਇੱਕ ਸ਼ਬਦ ਹੈ ਜੋ ਸੰਬੰਧਿਤ ਫੰਗਲ ਬਿਮਾਰੀਆਂ ਦੇ ਇੱਕ ਸਮੂਹ ਨੂੰ ਢਿੱਲੀ ਢੰਗ ਨਾਲ ਵਰਣਨ ਕਰਨ ਲਈ ਵਰਤਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਜੋ ਆਮ ਤੌਰ 'ਤੇ ਪੱਤਿਆਂ 'ਤੇ ਹਨੇਰੇ ਜਖਮਾਂ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣਦੇ ਹਨ। ਗੰਭੀਰ ਮਾਮਲਿਆਂ ਵਿੱਚ ਇਹ ਟਹਿਣੀਆਂ ਅਤੇ ਤਣੀਆਂ ਉੱਤੇ ਡੁੱਬੇ ਹੋਏ ਜਖਮਾਂ ਅਤੇ ਕੈਂਕਰਾਂ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣ ਸਕਦਾ ਹੈ।         ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਬਹੁਤ ਸਾਰੇ ਪਤਝੜ ਵਾਲੇ ਅਤੇ ਸਦਾਬਹਾਰ ਰੁੱਖਾਂ ਅਤੇ ਝਾੜੀਆਂ ਨੂੰ ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ ਕਰਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਸਬਜ਼ੀਆਂ, ਫੁੱਲਾਂ, ਫਲਾਂ ਅਤੇ ਟਰਫਗ੍ਰਾਸ ਨੂੰ ਵੀ ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ ਕਰ ਸਕਦਾ ਹੈ।         \n\nਲੱਛਣ:\n\n         ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਦੇ ਲੱਛਣ ਪੌਦੇ ਦੇ ਮੇਜ਼ਬਾਨ ਅਤੇ ਮੌਸਮ ਦੇ ਕਾਰਨ ਵੱਖੋ-ਵੱਖਰੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। ਲੈਂਡਸਕੇਪ ਦੇ ਦਰੱਖਤਾਂ 'ਤੇ, ਉੱਲੀ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਕਮਤ ਵਧਣੀ ਅਤੇ ਪੱਤਿਆਂ ਨੂੰ ਫੈਲਾਉਂਦੀ ਹੈ। ਛੋਟੇ ਬੇਜ, ਭੂਰੇ, ਕਾਲੇ, ਜਾਂ ਕਾਲੇ ਧੱਬੇ ਬਾਅਦ ਵਿੱਚ ਮੇਜ਼ਬਾਨਾਂ ਦੀਆਂ ਸੰਕਰਮਿਤ ਟਹਿਣੀਆਂ ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਐਲਮ, ਓਕ ਅਤੇ ਸਾਈਕਾਮੋਰ ਉੱਤੇ ਦਿਖਾਈ ਦਿੰਦੇ ਹਨ।         ਪੱਤਿਆਂ 'ਤੇ ਮਰੇ ਹੋਏ ਖੇਤਰ ਮੇਜ਼ਬਾਨਾਂ ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਸੁਆਹ, ਮੈਪਲ ਅਤੇ ਵਿਲੋ 'ਤੇ ਵਧੇਰੇ ਅਨਿਯਮਿਤ ਹੋ ਸਕਦੇ ਹਨ, ਜਦੋਂ ਕਿ ਸਾਈਕਾਮੋਰ ਅਤੇ ਓਕ ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਦੇ ਜਖਮ ਆਮ ਤੌਰ 'ਤੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀਆਂ ਨਾੜੀਆਂ ਦੇ ਨਾਲ ਵਿਕਸਤ ਹੁੰਦੇ ਹਨ।         \n\nਨਿਯੰਤਰਣ:\n\n         ਮੋਡੇਸਟੋ ਐਸ਼ (ਫ੍ਰੈਕਸਿਨਸ ਵੇਲੁਟੀਨਾ 'ਮੋਡੈਸਟੋ'), ਅਮਰੀਕਨ ਸਾਈਕਾਮੋਰ (ਪਲੈਟਨਸ ਓਕਸੀਡੈਂਟਲਿਸ), ਅਤੇ ਲੰਡਨ ਪਲੇਨ ਟ੍ਰੀ (ਪਲਾਟਨਸ x ਹਿਸਪੈਨਿਕਾ) ਦੀਆਂ ਕੁਝ ਕਿਸਮਾਂ ਸਮੇਤ ਬਹੁਤ ਜ਼ਿਆਦਾ ਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਕਿਸਮਾਂ ਨੂੰ ਬੀਜਣ ਤੋਂ ਬਚੋ। ਕੈਲੀਫੋਰਨੀਆ ਸਾਈਕਮੋਰ (ਪਲੈਟਨਸ ਰੇਸਮੋਸਾ) ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਲਈ ਬਹੁਤ ਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਹੈ ਜੋ ਰੁੱਖ ਨੂੰ ਵਿਗਾੜਦਾ ਹੈ, ਇਸ ਨੂੰ ਮਰੋੜਿਆ ਦਿੱਖ ਦਿੰਦਾ ਹੈ। ਛਾਂਗਣ. ਪਤਝੜ ਜਾਂ ਸਰਦੀਆਂ ਦੌਰਾਨ ਸੰਕਰਮਿਤ ਪੱਤਿਆਂ, ਟਹਿਣੀਆਂ ਅਤੇ ਟਾਹਣੀਆਂ ਨੂੰ ਛਾਂਟ ਕੇ ਨਸ਼ਟ ਕਰੋ ਜਾਂ ਦਫ਼ਨਾਓ। ਵੱਡੇ ਵਿਆਸ ਵਾਲੀਆਂ ਸ਼ਾਖਾਵਾਂ ਦੀ ਗੰਭੀਰ ਛਾਂਟੀ ਜ਼ਿਆਦਾਤਰ ਰੁੱਖਾਂ ਲਈ ਚੰਗੀ ਪ੍ਰਥਾ ਨਹੀਂ ਹੈ, ਕਿਉਂਕਿ ਇਹ ਝਾੜੀਆਂ ਦੇ ਪਾਣੀ ਦੇ ਛਿੱਟੇ ਨੂੰ ਚਾਲੂ ਕਰਦਾ ਹੈ, ਜੋ ਤਣੇ ਨਾਲ ਮਾੜੇ ਢੰਗ ਨਾਲ ਜੁੜੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਪਾਊਡਰਰੀ ਫ਼ਫ਼ੂੰਦੀ ਵਰਗੀਆਂ ਬਿਮਾਰੀਆਂ ਲਈ ਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। ਸਵੱਛਤਾ. ਵਧ ਰਹੀ ਸੀਜ਼ਨ ਅਤੇ ਪਤਝੜ ਵਿੱਚ ਡਿੱਗੇ ਹੋਏ ਪੱਤਿਆਂ ਅਤੇ ਟਹਿਣੀਆਂ ਨੂੰ ਕੱਟੋ ਅਤੇ ਨਿਪਟਾਓ। "</string>


    <string name="Bacterial_spot">ਬੈਕਟੀਰੀਅਲ ਸਪਾਟ ਸ਼ਿਮਲਾ ਮਿਰਚ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀ ਸਭ ਤੋਂ ਵਿਨਾਸ਼ਕਾਰੀ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ। ਬ੍ਰਾਸਿਕਾ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀ ਕਾਲੀ ਸੜਨ ਅਕਸਰ ਬੈਕਟੀਰੀਆ ਦੇ ਸਪਾਟ ਦੁਆਰਾ ਲਾਗ ਦੇ ਬਾਅਦ ਹੁੰਦੀ ਹੈ।         \n\nਕਾਰਨ:\n\n         ਬੈਕਟੀਰੀਆ ਜ਼ੈਂਥੋਮੋਨਸ ਕੈਮਪੇਸਟ੍ਰਿਸ.         \n\nਲੱਛਣ:\n\n         ਪਹਿਲੇ ਲੱਛਣ ਆਮ ਤੌਰ \'ਤੇ ਪੱਤੇ ਦੇ ਹਾਸ਼ੀਏ ਦੇ ਨਾਲ ਵਿਕਸਤ ਹੋਣ ਵਾਲੇ ਛੋਟੇ, ਪੀਲੇ V-ਆਕਾਰ ਵਾਲੇ ਖੇਤਰ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। ਇਹ ਖੇਤਰ ਛੇਤੀ ਹੀ ਭੂਰੇ ਹੋ ਜਾਂਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਸੁੱਕ ਜਾਂਦੇ ਹਨ। ਨਾੜੀਆਂ ਦਾ ਕਾਲਾ ਹੋਣਾ ਪੱਤਿਆਂ ਨੂੰ ਡੰਡੇ ਅਤੇ ਤਣੇ ਵਿੱਚ ਫੈਲਾ ਸਕਦਾ ਹੈ। ਜਦੋਂ ਡੰਡੀ ਨੂੰ ਕੱਟਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ, ਤਾਂ ਸੱਕ ਦੇ ਬਿਲਕੁਲ ਹੇਠਾਂ ਪਾਣੀ ਨੂੰ ਚਲਾਉਣ ਵਾਲੇ ਟਿਸ਼ੂਆਂ ਵਿੱਚ ਇੱਕ ਕਾਲੀ ਰਿੰਗ ਦਿਖਾਈ ਦੇਵੇਗੀ। ਨਰਮ, ਸੜਨ ਵਾਲੇ ਜੀਵ ਅਕਸਰ ਮਾਸ ਵਾਲੇ ਪੱਤਿਆਂ ਅਤੇ ਪੇਟੀਓਲਜ਼ ਦੇ ਹਮਲੇ ਦਾ ਅਨੁਸਰਣ ਕਰਦੇ ਹਨ। ਕਾਲੇ ਸੜਨ ਵਾਲੇ ਬੈਕਟੀਰੀਆ ਫਿਰ ਪੌਦਿਆਂ ਨੂੰ ਤੇਜ਼ੀ ਨਾਲ ਸੜਨ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣਦੇ ਹਨ।</string>


    <string name="curl">ਪੀਚ ਲੀਫ ਕਰਲ ਇੱਕ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ ਜਿਸਦੀ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਵਿਗਾੜ ਅਤੇ ਰੰਗਤ ਨਾਲ ਹੁੰਦੀ ਹੈ ਅਤੇ ਇਹ ਉੱਲੀਮਾਰ ਟੈਫਰੀਨਾ ਡਿਫੋਰਮੈਨਸ ਦੇ ਕਾਰਨ ਹੁੰਦੀ ਹੈ, ਜੋ ਆੜੂ, ਨੈਕਟਰੀਨ ਅਤੇ ਬਦਾਮ ਦੇ ਰੁੱਖਾਂ ਨੂੰ ਸੰਕਰਮਿਤ ਕਰਦੀ ਹੈ। T. deformans ਸੰਯੁਕਤ ਰਾਜ ਅਮਰੀਕਾ, ਯੂਰਪ, ਏਸ਼ੀਆ, ਅਫਰੀਕਾ, ਆਸਟ੍ਰੇਲੀਆ, ਅਤੇ ਨਿਊਜ਼ੀਲੈਂਡ ਵਿੱਚ ਪਾਇਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ। ਆੜੂ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦਾ ਕਰਲ ਆੜੂ ਅਤੇ ਨੈਕਟਰੀਨ ਰੁੱਖਾਂ ਦੁਆਰਾ ਪੈਦਾ ਕੀਤੇ ਪੱਤਿਆਂ ਅਤੇ ਫਲਾਂ ਦੀ ਮਾਤਰਾ ਨੂੰ ਘਟਾਉਂਦਾ ਹੈ।         \n\nਲੱਛਣ:\n\n         ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਉਭਰਨ ਤੋਂ ਲਗਭਗ ਦੋ ਹਫ਼ਤਿਆਂ ਬਾਅਦ, ਉਹ ਪੀਲੇ ਜਾਂ ਲਾਲ ਰੰਗ ਦੇ ਉੱਚੇ ਖੇਤਰਾਂ ਦਾ ਵਿਕਾਸ ਕਰਦੇ ਹਨ। ਜਿਵੇਂ-ਜਿਵੇਂ ਉਹ ਵਧਦੇ ਜਾਂਦੇ ਹਨ, ਉਹ ਵਿਗੜ ਜਾਂਦੇ ਹਨ। ਉਠਾਏ ਹੋਏ ਖੇਤਰ ਲਾਲ ਜਾਂ ਜਾਮਨੀ ਹੋ ਜਾਂਦੇ ਹਨ। ਪੱਤੇ ਅਕਸਰ ਰੁੱਖ ਤੋਂ ਝੜ ਜਾਂਦੇ ਹਨ. ਜੋ ਪੱਤੇ ਬਚੇ ਹਨ, ਉਨ੍ਹਾਂ \'ਤੇ ਚਿੱਟਾ ਪਾਊਡਰ ਬਣ ਜਾਵੇਗਾ। ਇਹ ਪਾਊਡਰ ਉੱਲੀ ਦੇ ਮਖਮਲੀ ਬੀਜਾਣੂ ਹਨ, ਜਦੋਂ ਉਹਨਾਂ \'ਤੇ ਪਾਣੀ ਦੇ ਛਿੱਟੇ ਪੈਂਦੇ ਹਨ ਤਾਂ ਫੈਲਣ ਲਈ ਤਿਆਰ ਹੁੰਦੇ ਹਨ।         \n\nਕੰਟਰੋਲ:\n\n         ਸਭ ਤੋਂ ਪ੍ਰਭਾਵੀ ਤਰੀਕਾ ਹੈ ਆੜੂ ਦੇ ਦਰੱਖਤਾਂ ਨੂੰ ਇੱਕ ਛੱਤ ਦੇ ਹੇਠਾਂ ਇੱਕ ਘਰ ਦੀ ਕੰਧ ਦੇ ਨਾਲ ਲਗਾਉਣਾ, ਸੰਭਵ ਤੌਰ \'ਤੇ ਸਰਦੀਆਂ ਦੌਰਾਨ ਇੱਕ ਚਟਾਈ ਨਾਲ ਢੱਕਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ, ਸਰਦੀਆਂ ਦੀ ਬਾਰਿਸ਼ ਨੂੰ ਮੁਕੁਲ ਦੇ ਫਟਣ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਰੋਕਣ ਲਈ (ਅਤੇ ਸੰਜੋਗ ਨਾਲ ਬਸੰਤ ਦੀ ਠੰਡ ਖਤਮ ਹੋਣ ਤੱਕ ਫੁੱਲਣ ਵਿੱਚ ਦੇਰੀ ਕਰਨ ਲਈ), ਜਦੋਂ ਤੱਕ ਬਸੰਤ ਰੁੱਤ ਵਿੱਚ ਤਾਪਮਾਨ 16 °C (61 °F) ਤੋਂ ਵੱਧ ਨਹੀਂ ਜਾਂਦਾ, ਉੱਲੀਮਾਰ ਨੂੰ ਅਯੋਗ ਕਰ ਦਿੰਦਾ ਹੈ। ਉੱਲੀਨਾਸ਼ਕਾਂ ਨਾਲ ਪੱਤਿਆਂ ਦਾ ਛਿੜਕਾਅ ਸਭ ਤੋਂ ਆਮ ਨਿਯੰਤਰਣ ਤਰੀਕਾ ਹੈ। ਇਹਨਾਂ ਉੱਲੀਨਾਸ਼ਕਾਂ ਦੇ ਜ਼ਹਿਰੀਲੇ ਹੋਣ ਦਾ ਮਤਲਬ ਹੈ ਕਿ ਇਹ ਕੁਝ ਦੇਸ਼ਾਂ ਵਿੱਚ ਗੈਰ-ਵਪਾਰਕ ਉਤਪਾਦਕਾਂ ਲਈ ਕਾਨੂੰਨੀ ਤੌਰ \'ਤੇ ਉਪਲਬਧ ਨਹੀਂ ਹਨ। ਛਿੜਕਾਅ ਸਰਦੀਆਂ ਵਿੱਚ ਉਭਰਨ ਤੋਂ ਪਹਿਲਾਂ ਚੰਗੀ ਤਰ੍ਹਾਂ ਕਰ ਲੈਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ। ਜੇਕਰ ਰੁੱਖਾਂ \'ਤੇ ਜਲਦੀ ਛਿੜਕਾਅ ਨਹੀਂ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ, ਤਾਂ ਇਲਾਜ ਬੇਅਸਰ ਹੁੰਦਾ ਹੈ।</string>

    <string name="ringspot">ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਬਿਮਾਰੀ ਪਪੀਤੇ (ਪੌਪਾ ਜਾਂ ਪਪਾਉ) (ਕੈਰੀਕਾ ਪਪੀਤਾ) ਦੇ ਪੌਦਿਆਂ \'ਤੇ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ ਲੱਛਣਾਂ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਣਦੀ ਹੈ। ਦੋ ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਬਾਇਓਸਕਿਊਰਿਟੀ ਕੰਟੇਨਮੈਂਟ ਜ਼ੋਨ ਕਾਨੂੰਨੀ ਤੌਰ \'ਤੇ ਦੱਖਣੀ ਪੂਰਬੀ ਕੁਈਨਜ਼ਲੈਂਡ ਤੋਂ ਬਾਹਰ ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਫੈਲਣ ਤੋਂ ਰੋਕਦੇ ਹਨ।  ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਇੱਕ ਵਿਨਾਸ਼ਕਾਰੀ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ ਜਿਸਦੀ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ਤਾ ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਰੁੱਖਾਂ ਦੇ ਤਾਜ ਦੇ ਪੀਲੇ ਪੈ ਜਾਂਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਸੁੰਗੜ ਜਾਂਦੇ ਹਨ, ਛੋਟੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀ ਜੁੱਤੀ-ਸਤਰ, ਪਾਣੀ ਨਾਲ ਭਿੱਜੀਆਂ ਪੇਟੀਓਲਜ਼ (ਡੰਡਿਆਂ) ਦੀ ਸਤਹ \'ਤੇ ਛੋਟੇ ਹਨੇਰੇ ਰਿੰਗ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। ਫਲ         \n\nਕਾਰਨ:\n\n         ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਬਿਮਾਰੀ ਪੌਦਿਆਂ ਦੇ ਵਾਇਰਸ ਕਾਰਨ ਹੁੰਦੀ ਹੈ ਜਿਸਨੂੰ ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਵਾਇਰਸ ਕਿਹਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ - ਟਾਈਪ ਪੀ (ਪੀਆਰਐਸਵੀ-ਪੀ) ਜੋ ਪੋਟੀਵਾਇਰੀਡੇ ਪਰਿਵਾਰ ਵਿੱਚ ਪੋਟੀਵਾਇਰਸ ਜੀਨਸ ਨਾਲ ਸਬੰਧਤ ਹੈ। ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਵਾਇਰਸ ਦੀਆਂ ਦੋ ਵੱਖਰੀਆਂ ਕਿਸਮਾਂ ਜਾਣੀਆਂ ਜਾਂਦੀਆਂ ਹਨ: ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਵਾਇਰਸ - ਟਾਈਪ ਪੀ (PRSV) -ਪੀ) ਜੋ ਪਪੀਤੇ ਅਤੇ ਖੀਰੇ ਨੂੰ ਸੰਕਰਮਿਤ ਕਰਦਾ ਹੈ ਪਪੀਤਾ ਰਿੰਗਸਪੌਟ ਵਾਇਰਸ - ਟਾਈਪ ਡਬਲਯੂ (PRSV-W) ਜੋ ਕਿ ਸਿਰਫ ਖੀਰੇ, ਤਰਬੂਜ, ਕੱਦੂ, ਸਕੁਐਸ਼ ਅਤੇ ਉ cucਚੀਨੀ ਵਰਗੇ ਕਕਰਬਿਟ ਪੌਦਿਆਂ ਨੂੰ ਸੰਕਰਮਿਤ ਕਰਦਾ ਹੈ।         \n\nਨਿਯੰਤਰਣ:\n\n         ਬਾਇਓਸਕਿਊਰਿਟੀ ਜ਼ੋਨਾਂ ਦੇ ਅੰਦਰ ਘਰੇਲੂ ਬਗੀਚਿਆਂ ਵਿੱਚ, ਲੱਛਣ ਨਜ਼ਰ ਆਉਣ \'ਤੇ ਹੀ ਸੰਕਰਮਿਤ ਪੌਦਿਆਂ ਨੂੰ ਹਟਾ ਦੇਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ।</string>

    <string name="HealthyPapaya">ਪੌਸ਼ਟਿਕ ਤੱਤਾਂ ਨਾਲ ਭਰਪੂਰ: ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੱਤੇ ਵਿਟਾਮਿਨ ਏ, ਸੀ ਅਤੇ ਈ ਦੇ ਨਾਲ-ਨਾਲ ਕੈਲਸ਼ੀਅਮ, ਫਾਸਫੋਰਸ ਅਤੇ ਆਇਰਨ ਵਰਗੇ ਖਣਿਜਾਂ ਦਾ ਵਧੀਆ ਸਰੋਤ ਹਨ।         \nਇਮਿਊਨ ਸਿਸਟਮ ਦਾ ਸਮਰਥਨ ਕਰਦਾ ਹੈ: ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੱਤੇ ਪ੍ਰਤੀਰੋਧਕ ਸ਼ਕਤੀ ਨੂੰ ਵਧਾ ਸਕਦੇ ਹਨ, ਭਾਰ ਘਟਾਉਣ ਵਿੱਚ ਮਦਦ ਕਰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਅੰਤੜੀਆਂ ਦੀ ਸਿਹਤ ਵਿੱਚ ਸੁਧਾਰ ਕਰਦੇ ਹਨ। ਪਪੀਤੇ ਦੀਆਂ ਪੱਤੀਆਂ ਨੂੰ ਆਮ ਤੌਰ \'ਤੇ ਐਬਸਟਰੈਕਟ, ਚਾਹ ਜਾਂ ਜੂਸ ਦੇ ਰੂਪ ਵਿੱਚ ਲਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਡੇਂਗੂ ਬੁਖਾਰ ਨਾਲ ਜੁੜੇ ਲੱਛਣਾਂ ਦਾ ਇਲਾਜ ਕਰਨ ਲਈ ਪਾਇਆ ਗਿਆ ਹੈ।         \nਹੋਰ ਆਮ ਵਰਤੋਂ ਵਿੱਚ ਸ਼ਾਮਲ ਹਨ: ਸੋਜਸ਼ ਨੂੰ ਘਟਾਉਣਾ, ਬਲੱਡ ਸ਼ੂਗਰ ਕੰਟਰੋਲ ਵਿੱਚ ਸੁਧਾਰ ਕਰਨਾ, ਚਮੜੀ ਅਤੇ ਵਾਲਾਂ ਦੀ ਸਿਹਤ ਦਾ ਸਮਰਥਨ ਕਰਨਾ, ਅਤੇ ਕੈਂਸਰ ਨੂੰ ਰੋਕਣਾ।</string>

    <string name="Contact"><br>ਸਾਡੇ ਨਾਲ ਸੰਪਰਕ ਕਰੋ</br></string>

    <string name="Cont_text">ਕਿਸੇ ਵੀ ਪੁੱਛਗਿੱਛ ਅਤੇ ਸਹਾਇਤਾ ਲਈ, ਕਿਰਪਾ ਕਰਕੇ ਈਮੇਲ ਰਾਹੀਂ ਸਾਡੇ ਨਾਲ ਸੰਪਰਕ ਕਰਨ ਲਈ ਬੇਝਿਜਕ ਮਹਿਸੂਸ ਕਰੋ। ਸਾਡੀ ਟੀਮ ਤੁਰੰਤ ਤੁਹਾਡੇ ਕੋਲ ਵਾਪਸ ਆਵੇਗੀ। ਐਪ ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਕਰਨ ਲਈ ਤੁਹਾਡਾ ਧੰਨਵਾਦ! </string>

    <string name="instruction_text">
        <br>1. ਹੇਠਾਂ ਦਿੱਤੇ ਬਟਨ \'ਤੇ ਕਲਿੱਕ ਕਰਨ \'ਤੇ, ਤੁਹਾਨੂੰ ਚਿੱਤਰ ਕੈਪਚਰ ਕਰਨ ਲਈ ਕੈਮਰਾ ਬਟਨ ਜਾਂ ਤੁਹਾਡੀ ਗੈਲਰੀ ਤੋਂ ਅੱਪਲੋਡ ਕਰਨ ਲਈ ਵਿਕਲਪ ਵਾਲੀ ਸਕ੍ਰੀਨ \'ਤੇ ਭੇਜਿਆ ਜਾਵੇਗਾ।\n </br>
    <br>\n2. ਪੂਰਵ-ਅਨੁਮਾਨ ਦੀ ਸ਼ੁੱਧਤਾ ਨੂੰ ਵਧਾਉਣ ਲਈ, ਪੱਤੇ ਦਾ ਚਿੱਤਰ ਸਾਫ਼ ਅਤੇ ਚੰਗੀ ਕੁਆਲਿਟੀ ਵਾਲਾ, ਫ੍ਰੇਮ ਦੇ ਅੰਦਰ ਕੇਂਦਰਿਤ ਹੋਣਾ ਯਕੀਨੀ ਬਣਾਓ।\n</br><br>
            \n3. ਨੋਟ ਕਰੋ ਕਿ ਜੇਕਰ ਐਪ ਨੂੰ ਇੱਕ ਗੈਰ-ਪੱਤੀ ਚਿੱਤਰ ਪੇਸ਼ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ, ਤਾਂ ਇਹ ਅਜੇ ਵੀ ਇੱਕ ਪੂਰਵ-ਅਨੁਮਾਨ ਤਿਆਰ ਕਰ ਸਕਦਾ ਹੈ, ਪਰ ਪੂਰਵ-ਅਨੁਮਾਨ ਦੇ ਨਤੀਜਿਆਂ ਦੀ ਗਰੰਟੀ ਨਹੀਂ ਦਿੱਤੀ ਜਾ ਸਕਦੀ। ਵਰਤੋਂਕਾਰਾਂ ਨੂੰ ਭਰੋਸੇਮੰਦ ਬੀਮਾਰੀ ਦਾ ਪਤਾ ਲਗਾਉਣ ਲਈ ਸਿਰਫ਼ ਕੇਲੇ ਅਤੇ ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦੀਆਂ ਤਸਵੀਰਾਂ ਅੱਪਲੋਡ ਕਰਨ ਲਈ ਜ਼ੋਰਦਾਰ ਉਤਸ਼ਾਹਿਤ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ।\n
        </br>
    </string>

    <string name="language">ਭਾਸ਼ਾ</string>
    <string name="english">English</string>
    <string name="hindi">हिंदी</string>
    <string name="punjabi">ਪੰਜਾਬੀ</string>
    <string name="lang_toggle" >ਪੰਜਾਬੀ</string>
    <string name="BananaCutFruit">ਕੇਲੇ ਦੇ ਫਲਾਂ ਦੇ ਅੰਦਰ ਬੀਜਾਂ ਦਾ ਕਾਲਾ ਹੋਣਾ ਅਕਸਰ ਐਂਥ੍ਰੈਕਨੋਜ਼ ਨਾਮਕ ਬਿਮਾਰੀ ਨਾਲ ਜੁੜਿਆ ਹੁੰਦਾ ਹੈ।\n ਇਹ ਇੱਕ ਫਲ ਰੋਗ ਹੈ ਜੋ ਕਲੈਕਟੋਟ੍ਰਿਚਮ ਮੂਸੇ ਉੱਲੀ ਦੇ ਕਾਰਨ ਹੁੰਦਾ ਹੈ। ਇਹ ਬਿਮਾਰੀ ਕੇਲੇ ਨੂੰ ਪਕਾਉਣ \'ਤੇ ਸਭ ਤੋਂ ਵੱਧ ਆਮ ਹੁੰਦੀ ਹੈ ਅਤੇ ਇਹ ਅਕਸਰ ਖੇਤ ਦੇ ਬਿਨਾਂ ਨੁਕਸਾਨੇ ਹਰੇ ਫਲਾਂ ਤੋਂ ਪੈਦਾ ਹੁੰਦੀ ਹੈ। ਬਿਮਾਰੀ ਦੀ ਲਾਗ ਆਮ ਤੌਰ \'ਤੇ ਫਲ ਦੇ ਵਿਕਾਸ ਦੌਰਾਨ ਸ਼ੁਰੂ ਹੁੰਦੀ ਹੈ ਪਰ ਫਲ ਦੇ ਪੱਕਣ ਤੱਕ ਸ਼ਾਂਤ ਰਹਿੰਦੀ ਹੈ, ਖਾਸ ਕਰਕੇ ਸਟੋਰੇਜ ਅਤੇ ਮੰਡੀਕਰਨ ਦੌਰਾਨ। ਸੰਕਰਮਿਤ ਫਲ ਪਹਿਲਾਂ ਫੁੱਲਾਂ ਅਤੇ ਚਮੜੀ ਅਤੇ ਦੂਰੀ ਦੇ ਸਿਰਿਆਂ \'ਤੇ ਛੋਟੇ ਕਾਲੇ ਗੋਲਾਕਾਰ ਧੱਬੇ ਬਣਾਉਂਦੇ ਹਨ। ਫਿਰ ਜਖਮ ਆਕਾਰ ਵਿੱਚ ਵੱਧਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਬਾਅਦ ਵਿੱਚ ਧੁੰਏ ਅਤੇ ਇਕੱਠੇ ਹੋ ਜਾਂਦੇ ਹਨ, ਸਤ੍ਹਾ \'ਤੇ ਵੱਡੇ ਧੱਬੇ ਬਣਾਉਂਦੇ ਹਨ। ਜਿਵੇਂ-ਜਿਵੇਂ ਫਲ ਪੱਕਦੇ ਹਨ, ਆਮ ਜਖਮ ਵਿਕਸਿਤ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਇਹ ਪੱਕਣ ਵਾਲੇ ਫਲਾਂ \'ਤੇ ਜਾਰੀ ਰਹੇਗਾ।</string>
    <string name="BananaStemWilt">ਪਨਾਮਾ ਰੋਗ, ਕੇਲੇ ਦੀ ਇੱਕ ਵਿਨਾਸ਼ਕਾਰੀ ਬਿਮਾਰੀ ਮਿੱਟੀ ਵਿੱਚ ਵੱਸਣ ਵਾਲੀ ਉੱਲੀ ਪ੍ਰਜਾਤੀ ਫੁਸੇਰੀਅਮ ਆਕਸੀਸਪੋਰਮ ਫਾਰਮਾ ਸਪੈਸ਼ਲਿਸ ਕਿਊਬੈਂਸ ਦੁਆਰਾ ਹੁੰਦੀ ਹੈ। ਫੁਸੇਰੀਅਮ ਵਿਲਟ ਦਾ ਇੱਕ ਰੂਪ, ਪਨਾਮਾ ਦੀ ਬਿਮਾਰੀ ਸਾਰੇ ਗਰਮ ਦੇਸ਼ਾਂ ਵਿੱਚ ਫੈਲੀ ਹੋਈ ਹੈ ਅਤੇ ਜਿੱਥੇ ਕਿਤੇ ਵੀ ਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਕੇਲੇ ਦੀਆਂ ਕਿਸਮਾਂ ਉਗਾਈਆਂ ਜਾਂਦੀਆਂ ਹਨ ਉੱਥੇ ਪਾਈਆਂ ਜਾ ਸਕਦੀਆਂ ਹਨ। \n\n ਲੱਛਣ: \n\nਜ਼ਿਆਦਾਤਰ ਕਿਸਮਾਂ ਵਿੱਚ ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਪਹਿਲੇ ਸਪੱਸ਼ਟ ਲੱਛਣ ਮੁਰਝਾਏ ਅਤੇ ਹੇਠਲੇ ਪੱਤਿਆਂ ਦਾ ਹਲਕਾ ਪੀਲਾ ਰੰਗ, ਹਾਸ਼ੀਏ ਦੇ ਆਲੇ-ਦੁਆਲੇ ਸਭ ਤੋਂ ਪ੍ਰਮੁੱਖ ਹੈ। ਉਹ ਅੰਤ ਵਿੱਚ ਮਰੇ ਹੋਏ ਪੱਤਿਆਂ ਦੇ ਹਾਸ਼ੀਏ ਦੇ ਨਾਲ ਇੱਕ ਚਮਕਦਾਰ ਪੀਲਾ ਰੰਗ ਬਦਲਦੇ ਹਨ।\nਸੂਡੋਸਟਮ ਦੇ ਅਧਾਰ ਨੂੰ ਵੰਡਣਾ ਇੱਕ ਵਿਸ਼ੇਸ਼ ਲੱਛਣ ਹੈ।\n\nਪ੍ਰਬੰਧਨ:\n\nਸੰਵੇਦਨਸ਼ੀਲ ਕਾਸ਼ਤਕਾਰਾਂ ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਰਸਤਾਲੀ, ਮੋਨਥਨ, ਕਰਪੂਰਾਵੱਲੀ, ਕਦਾਲੀ, ਪਚਨਦਾਨ ਬੀਜਣ ਵੇਲੇ ਸਹੀ ਦੇਖਭਾਲ ਕੀਤੀ ਜਾਣੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ। ਬਿਮਾਰੀ ਵਾਲੇ ਖੇਤਾਂ ਵਿੱਚੋਂ ਸਿਹਤਮੰਦ ਚੂਸਣ ਵਾਲੇ ਦੀ ਚੋਣ ਕਰਨਾ\nਕਟਾਈ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਸੰਕਰਮਿਤ ਪੌਦਿਆਂ ਦੀ ਸਮੱਗਰੀ ਨੂੰ ਹਟਾਓ ਅਤੇ ਨਸ਼ਟ ਕਰੋ।</string>
    <string name="MosaiVirus">ਇਹ ਬਿਮਾਰੀ ਹਰ ਉਮਰ ਵਰਗ ਦੇ ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੌਦਿਆਂ \'ਤੇ ਹਮਲਾ ਕਰਦੀ ਹੈ, ਪਰ ਜਵਾਨ ਪੌਦਿਆਂ \'ਤੇ ਸਭ ਤੋਂ ਵੱਧ ਗੰਭੀਰ ਹੁੰਦੀ ਹੈ। ਐਫੀਡਜ਼ ਬਿਮਾਰੀ ਨੂੰ ਸੰਚਾਰਿਤ ਕਰਨ ਲਈ ਜ਼ਿੰਮੇਵਾਰ ਹਨ। ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਲੱਛਣ ਪੌਦਿਆਂ ਦੇ ਉਪਰਲੇ ਜਵਾਨ ਪੱਤਿਆਂ \'ਤੇ ਦਿਖਾਈ ਦਿੰਦੇ ਹਨ। ਪੱਤੇ ਆਕਾਰ ਵਿਚ ਘਟੇ ਹੋਏ ਹਨ ਅਤੇ ਗੂੜ੍ਹੇ-ਹਰੇ ਟਿਸ਼ੂ ਦੇ ਧੱਬੇ ਵਰਗੇ ਛਾਲੇ ਦਿਖਾਉਂਦੇ ਹਨ, ਪੀਲੇ-ਹਰੇ ਲੇਮੀਨਾ ਨਾਲ ਬਦਲਦੇ ਹੋਏ। ਪੱਤੇ ਦੇ ਡੰਡੇ ਦੀ ਲੰਬਾਈ ਘਟ ਜਾਂਦੀ ਹੈ ਅਤੇ ਉੱਪਰਲੇ ਪੱਤੇ ਇੱਕ ਸਿੱਧੀ ਸਥਿਤੀ ਵਿੱਚ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। ਸੰਕਰਮਿਤ ਪੌਦੇ ਵਿਕਾਸ ਵਿੱਚ ਇੱਕ ਨਿਸ਼ਾਨਾਤਮਕ ਕਮੀ ਦਿਖਾਉਂਦੇ ਹਨ। ਬਿਮਾਰੀ ਵਾਲੇ ਪੌਦਿਆਂ \'ਤੇ ਪੈਦਾ ਹੋਣ ਵਾਲੇ ਫਲ ਇੱਕ ਕੇਂਦਰੀ ਠੋਸ ਥਾਂ ਦੇ ਨਾਲ ਪਾਣੀ ਵਿੱਚ ਭਿੱਜ ਕੇ ਜਖਮ ਪੈਦਾ ਕਰਦੇ ਹਨ। ਅਜਿਹੇ ਫਲ ਲੰਬੇ ਅਤੇ ਆਕਾਰ ਵਿਚ ਛੋਟੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ। \n\nਨਿਯੰਤਰਣ:\n\n ਚੰਗੀ ਫੀਲਡ ਸੈਨੀਟੇਸ਼ਨ ਜਿਵੇਂ ਕਿ ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ ਪੌਦੇ ਨੂੰ ਹਟਾਉਣਾ ਅਤੇ ਨਸ਼ਟ ਕਰਨਾ ਬਿਮਾਰੀ ਦੇ ਫੈਲਣ ਨੂੰ ਘਟਾਉਂਦਾ ਹੈ। ਨਾਲ ਹੀ, ਐਫੀਡ ਦੀ ਆਬਾਦੀ ਨੂੰ ਨਿਯੰਤਰਿਤ ਕਰਕੇ ਨੁਕਸਾਨ ਨੂੰ ਘੱਟ ਕੀਤਾ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ। ਬਿਜਾਈ ਦੇ ਸਮੇਂ ਕਾਰਬੋਫਿਊਰਾਨ (1 ਕਿਲੋ a.i./ha) ਦੀ ਵਰਤੋਂ ਕਰਨ ਤੋਂ ਬਾਅਦ ਬਿਜਾਈ ਤੋਂ 15-20 ਦਿਨਾਂ ਤੋਂ ਸ਼ੁਰੂ ਹੋ ਕੇ 10 ਦਿਨਾਂ ਦੇ ਅੰਤਰਾਲ \'ਤੇ ਫਾਸਫੈਮੀਡੋਨ (0.05%) ਦੇ 2-3 ਛਿੜਕਾਅ ਕਰਨ ਨਾਲ ਐਫੀਡਜ਼ ਦੀ ਆਬਾਦੀ ਦੀ ਪ੍ਰਭਾਵਸ਼ਾਲੀ ਢੰਗ ਨਾਲ ਜਾਂਚ ਹੁੰਦੀ ਹੈ।</string>
    <string name="StemFootRot">ਪਪੀਤੇ ਦੇ ਪੈਰਾਂ ਦੀ ਸੜਨ, ਫਾਈਟੋਫਥਟੋਰਾ ਦੀ ਇੱਕ ਪ੍ਰਜਾਤੀ ਕਾਰਨ ਹੁੰਦੀ ਹੈ, ਇੱਕ ਬਿਮਾਰੀ ਹੈ ਜੋ ਮਿੱਟੀ ਦੀ ਲਾਈਨ \'ਤੇ ਸੱਕ \'ਤੇ ਸਪੰਜੀ, ਪਾਣੀ ਨਾਲ ਭਿੱਜੇ ਪੈਚਾਂ ਦੀ ਦਿੱਖ ਦੁਆਰਾ ਦਰਸਾਈ ਜਾਂਦੀ ਹੈ। ਪੈਚ ਤੇਜ਼ੀ ਨਾਲ ਵੱਡੇ ਹੁੰਦੇ ਹਨ ਅਤੇ ਤਣੇ ਨੂੰ ਘੇਰ ਲੈਂਦੇ ਹਨ, ਜਿਸ ਨਾਲ ਟਿਸ਼ੂ ਸੜ ਜਾਂਦੇ ਹਨ। ਟਿਸ਼ੂ ਕਾਲੇ ਹੋ ਜਾਂਦੇ ਹਨ, ਅਤੇ ਪੌਦਾ ਡਿੱਗ ਜਾਂਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਮਰ ਜਾਂਦਾ ਹੈ। ਇਹ ਬਿਮਾਰੀ ਜੜ੍ਹਾਂ ਵਿੱਚ ਫੈਲਦੀ ਰਹਿੰਦੀ ਹੈ ਅਤੇ ਉਹਨਾਂ ਨੂੰ ਨਸ਼ਟ ਕਰ ਦਿੰਦੀ ਹੈ। ਜੇ ਸੱਕ ਨੂੰ ਖੋਲ੍ਹਿਆ ਜਾਂਦਾ ਹੈ, ਤਾਂ ਅੰਦਰੂਨੀ ਟਿਸ਼ੂ ਸੁੱਕੇ ਅਤੇ ਸ਼ਹਿਦ-ਕੰਘੀ ਦਿਖਾਈ ਦਿੰਦੇ ਹਨ। \n\n ਨਿਯੰਤਰਣ\n\n ਜੇਕਰ ਪੌਦੇ ਚੰਗੀ ਨਿਕਾਸ ਵਾਲੀ ਮਿੱਟੀ ਵਿੱਚ ਉਗਾਏ ਜਾਣ ਤਾਂ ਬਿਮਾਰੀ ਤੋਂ ਬਚਿਆ ਜਾ ਸਕਦਾ ਹੈ। ਪ੍ਰਭਾਵਿਤ ਪੌਦਿਆਂ ਨੂੰ ਧਿਆਨ ਨਾਲ ਪੁੱਟਿਆ ਜਾਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ ਅਤੇ ਸਾੜ ਕੇ ਨਸ਼ਟ ਕਰ ਦੇਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹੈ। ਦੁਬਾਰਾ ਬਿਜਾਈ ਉਸੇ ਟੋਏ ਵਿੱਚ ਨਹੀਂ ਕੀਤੀ ਜਾਣੀ ਚਾਹੀਦੀ ਜਿੱਥੇ ਇੱਕ ਵਾਰ ਬਿਮਾਰੀ ਦਿਖਾਈ ਦਿੱਤੀ ਹੈ। ਜਦੋਂ ਰੁੱਖਾਂ ਨੂੰ ਨਦੀਨ ਕੀਤਾ ਜਾਂਦਾ ਹੈ, ਤਾਂ ਦੇਖਭਾਲ ਕੀਤੀ ਜਾਣੀ ਚਾਹੀਦੀ ਹੈ ਤਾਂ ਜੋ ਤਣੇ ਦੇ ਅਧਾਰ ਨੂੰ ਕੋਈ ਸੱਟ ਨਾ ਲੱਗੇ।</string>
</resources>