<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">LeafScan</string>
    <string name="intro_text">
<br>लीफस्कैन केले और पपीते के पत्तों के स्वास्थ्य प्रबंधन के लिए डिज़ाइन किया गया अभिनव एप्लिकेशन है। यह कॉर्डाना, पेस्टलोटिओप्सिस, सिगाटोका, एन्थ्रेक्नोज आदि जैसी प्रचलित पौधों की बीमारियों की भविष्यवाणी करने के लिए पौधों की पत्तियों के विश्लेषण की छवियों का उपयोग करता है।\n</br><br>\nलीफस्कैन का उद्देश्य किसानों, बागवानी के प्रति उत्साही और पशु चिकित्सकों को एक सुलभ और कुशल उपकरण प्रदान करके सशक्त बनाना है। रोग का शीघ्र पता लगाना और सक्रिय पादप स्वास्थ्य प्रबंधन।\n</br><br>\nउपयोगकर्ता एक छवि कैप्चर करने के लिए क्लिक कर सकते हैं और तत्काल पूर्वानुमान प्राप्त कर सकते हैं, जो रोग का पता लगाने और निवारक उपायों के लिए एक सुव्यवस्थित अनुभव प्रदान करता है।\n</br></string>
    <string name="Use"><br>"            <b>कैसे उपयोग करें </b>          "</br></string>
    <string name="Use_text"><br>1. कैप्चर: केवल केले या पपीते के पौधे की पत्ती की तस्वीर लेने के लिए कैमरा आइकन पर टैप करें।</br>\n<br>\n2. भविष्यवाणी: पौधे की पत्ती के स्वास्थ्य के संबंध में त्वरित विश्लेषण और भविष्यवाणी प्राप्त करने के लिए पूर्वानुमान बटन पर क्लिक करें</br></string>
    <string name="Contact">संपर्क करें</string>
    <string name="Cont_text">किसी भी पूछताछ और सहायता के लिए, कृपया बेझिझक ईमेल के माध्यम से हमसे संपर्क करें। हमारी टीम तुरंत आपसे संपर्क करेगी। ऐप का उपयोग करने के लिए धन्यवाद!</string>
    <string name="instruction_text"><br>1. नीचे दिए गए बटन पर क्लिक करने पर, आपको एक स्क्रीन पर निर्देशित किया जाएगा जिसमें छवि कैप्चर करने के लिए एक कैमरा बटन या आपकी गैलरी से अपलोड करने का विकल्प होगा।  </br>     <br> \n\n2. पूर्वानुमान सटीकता बढ़ाने के लिए, सुनिश्चित करें कि फल की छवि स्पष्ट और अच्छी गुणवत्ता वाली हो, जो फ्रेम के भीतर केंद्रित हो। </br><br>              \n\n3. ध्यान दें कि यदि ऐप को एक गैर-पत्ती छवि प्रस्तुत की जाती है, तो यह अभी भी एक भविष्यवाणी उत्पन्न कर सकता है, लेकिन भविष्यवाणी परिणामों की गारंटी नहीं दी जा सकती है। उपयोगकर्ताओं को बीमारी का विश्वसनीय पता लगाने के लिए केवल केले और पपीते के पत्तों की तस्वीरें अपलोड करने के लिए दृढ़ता से प्रोत्साहित किया जाता है।          </br></string>
    <string name="image_display">आपकी छवि ऊपर प्रदर्शित होगी.</string>
    <string name="capture">छवि कैप्चर करें</string>
    <string name="upload_image">तस्विर अपलोड करना</string>
    <string name="results">परिणाम</string>
    <string name="leafscan">लीफस्कैन</string>
    <string name="search_on_web">वेब पर खोजें</string>
    <string name="cancel">रद्द करना</string>
    <string name="mail_us">हमें मेल करें</string>
    <string name="instructions">निर्देश</string>
    <string name="go">आगे</string>
    <string name="wrong_image">कृपया केवल केले या पपीते के पत्ते की छवि इनपुट करें!</string>
    <string name="Cordana">कॉर्डाना मुसाए कवक के कारण कॉर्डाना पत्ती पर धब्बा, दुनिया भर के कई केला उत्पादक क्षेत्रों से रिपोर्ट किया गया है। यद्यपि यह व्यापक रूप से वितरित है, फिर भी इसे अधिक महत्व का नहीं माना जाता है। इस रोग के विशिष्ट लक्षण अंडाकार, हल्के भूरे रंग के धब्बे और कभी-कभी पत्ती के किनारे से लेकर मध्य शिरा तक फैली हुई हल्के भूरे रंग के ऊतक की लंबी पट्टियों के रूप में दिखाई देते हैं। पत्ती का बड़ा क्षेत्र नष्ट हो सकता है। रोगग्रस्त पत्तियाँ काफी स्पष्ट हो सकती हैं क्योंकि संक्रमित क्षेत्र आमतौर पर चमकीले पीले नारंगी रंग के क्षेत्र से घिरे होते हैं।          \n\n
        नियंत्रण: \n\n  रोग के स्तर को कम करने के लिए संक्रमित पत्तियों को हटा देना चाहिए। लक्षणों के लिए पौधों की निगरानी करें और जब आवश्यक हो तो पंजीकृत कवकनाशी का प्रयोग करें।</string>

    <string name="Pestalotiopsis">पेस्टालोटिओप्सिस एक कवक है जो अक्सर एक ही समय में, ताड़ के पत्ते के डंठल और पत्ती के ब्लेड दोनों की बीमारियों का कारण बनता है। पेस्टालोटिया के कारण होने वाले ताड़ के पत्तों के रोग पेस्टालोटिओप्सिस के कारण होने वाले रोगों के समान ही होते हैं।   \n\n
        पेस्टालोटिओप्सिस कवक पत्तियों पर धब्बे, डंठल/रेचिस झुलसा और कभी-कभी हथेलियों की कली सड़न का कारण बनता है। दूसरे शब्दों में, अन्य पत्ती धब्बे और पेटियोल ब्लाइट रोगजनकों के विपरीत, जो या तो पत्ती के ब्लेड या पत्ती के डंठल पर हमला करते हैं, पेस्टालोटिओप्सिस पत्ती के आधार से सिरे तक सभी भागों पर हमला करता है। यह ताड़ के छत्र में अधिक सर्वव्यापी कवकों में से एक है, और स्वस्थ ताड़ के ऊतकों से आसानी से अलग हो जाता है।            \n\n
        लक्षण:\n\n
        पेस्टालोटिओप्सिस द्वारा रोग का विकास केवल पत्ती के ब्लेड (पत्रक या पत्ती खंड) या केवल डंठल और रचिस तक ही सीमित हो सकता है; या, यह एक ही समय में दोनों ऊतकों पर विकसित हो सकता है। धब्बे बहुत छोटे पीले, भूरे या काले धब्बों के रूप में शुरू होंगे।
        \n\nनियंत्रण:\n\n
        खेती के तरीकों, किस्मों के चयन, बगीचे की स्वच्छता में अच्छे अभ्यास द्वारा कीटों, बीमारियों और खरपतवारों से बचना और प्राकृतिक दुश्मनों को प्रोत्साहित करना या उनका परिचय देना, नियंत्रण की पहली पंक्ति होनी चाहिए। यदि रासायनिक नियंत्रणों का उपयोग किया जाता है, तो उनका उपयोग केवल न्यूनतम और अत्यधिक लक्षित तरीके से किया जाना चाहिए।</string>

    <string name="Sigatoka">जब एम. फिजिएंसिस के बीजाणु अतिसंवेदनशील केले के पत्ते पर जमा हो जाते हैं, तो आर्द्रता अधिक होने या पानी की फिल्म मौजूद होने पर वे तीन घंटे के भीतर अंकुरित हो जाते हैं। कोनिडिया के अंकुरण के लिए इष्टतम तापमान 27 डिग्री सेल्सियस (81 डिग्री फारेनहाइट) है। जर्म ट्यूब पत्ती में रंध्र के माध्यम से प्रवेश करने से पहले दो से तीन दिनों तक एपिडर्मिस पर एपिफाइटिक रूप से बढ़ती है। ब्लैक सिगाटोका केले की पत्ती पर लगने वाला एक रोग है। यह दुनिया भर के कई देशों में एक महत्वपूर्ण आर्थिक केला रोग है। गंभीर रूप से संक्रमित पत्तियां मर सकती हैं, जिससे फल की पैदावार काफी कम हो जाती है, और फलों के गुच्छों का मिश्रित और समय से पहले पकने का कारण बनता है। \n\n
        लक्षण: \n\n ब्लैक सिगाटोका को काली पत्ती की लकीर के रूप में भी जाना जाता है, जिससे पत्तियों के समानांतर चलने वाली धारियाँ बनती हैं। यह विशेष रूप से उष्णकटिबंधीय जलवायु में केले के पेड़ों को प्रभावित करता है; जिसमें एशिया, पश्चिम अफ्रीका, चीन और दक्षिण अमेरिका शामिल हैं। ब्लैक सिगाटोका केले की पत्तियों पर लगने वाली एक बीमारी है जो स्यूडोसेरकोस्पोरा फिजिएंसिस कवक के कारण होती है।
        \n\n नियंत्रण:\n\n काले सिगाटोका को नियंत्रित करने के कई तरीके हैं, या तो सांस्कृतिक और रासायनिक तरीकों से या आनुवंशिक इंजीनियरिंग द्वारा। रासायनिक नियंत्रण का एक रूप प्राथमिक इनोकुलम से बचाने के लिए केले के पेड़ों पर कवकनाशी का पूर्वव्यापी उपयोग है। पत्तियां जो पहले से ही संक्रमित हो चुकी हैं, उन्हें अवश्य करना चाहिए पेड़ के बाकी हिस्से को बचाने के लिए यंत्रवत् हटा दिया जाए।</string>

    <string name="HealthyBanana">केले के पत्ते में पॉलीफेनोल्स का समृद्ध स्रोत होता है जो कैंसर कोशिकाओं के खिलाफ काम कर सकता है। ताजा केले के पत्ते का रस सोरायसिस (त्वचा पर खुजली, पपड़ीदार चकत्ते) से पीड़ित लोगों को राहत दे सकता है। सुबह नियमित रूप से केले के पत्ते का रस पीने से खांसी और सर्दी कम हो सकती है। केले के पत्ते बड़े, लचीले और जलरोधक होते हैं। वे उन भोजन को सुगंध प्रदान करते हैं जो उन पर पकाया जाता है या उन पर परोसा जाता है; केले के पत्तों के साथ भाप देने से पकवान में एक सूक्ष्म मीठा स्वाद और सुगंध आती है। पत्तियों को स्वयं नहीं खाया जाता है और सामग्री के उपभोग के बाद उन्हें फेंक दिया जाता है।</string>

    <string name="Anthracnose">एन्थ्रेक्नोज एक शब्द है जिसका उपयोग संबंधित फंगल रोगों के एक समूह का वर्णन करने के लिए किया जाता है जो आम तौर पर पत्तियों पर काले घावों का कारण बनते हैं। गंभीर मामलों में यह टहनियों और तनों पर धंसे हुए घावों और नासूर का कारण भी बन सकता है। एन्थ्रेक्नोज कई पर्णपाती और सदाबहार पेड़ों और झाड़ियों को प्रभावित करता है और सब्जियों, फूलों, फलों और टर्फग्रास को भी संक्रमित कर सकता है।
        \n\n लक्षण: \n\n
        एन्थ्रेक्नोज के लक्षण पौधे के मेजबान और मौसम की स्थिति के आधार पर भिन्न होते हैं। लैंडस्केप पेड़ों पर, कवक विकासशील अंकुरों और फैलती पत्तियों को संक्रमित करता है। छोटे बेज, भूरे, काले या काले धब्बे बाद में एल्म, ओक और गूलर जैसे मेज़बानों की संक्रमित टहनियों पर दिखाई देते हैं। पत्तियों पर मृत क्षेत्र राख, मेपल और विलो जैसे मेजबानों पर अधिक अनियमित हो सकते हैं, जबकि गूलर और ओक एन्थ्रेक्नोज घाव आम तौर पर प्रमुख पत्ती नसों के साथ विकसित होते हैं।
        \n\nनियंत्रण:\n\n
        मोडेस्टो ऐश (फ्रैक्सिनस वेलुटिना \'मोडेस्टो\'), अमेरिकी गूलर (प्लैटैनस ऑक्सीडेंटलिस), और लंदन प्लेन ट्री (प्लैटैनस एक्स हिस्पानिका) की कुछ किस्मों सहित अतिसंवेदनशील प्रजातियों को लगाने से बचें। कैलिफ़ोर्निया गूलर (प्लैटैनस रेसमोसा) एन्थ्रेक्नोज़ के प्रति बहुत संवेदनशील है जो पेड़ को विकृत कर देता है, जिससे यह मुड़ा हुआ दिखता है। छँटाई। पतझड़ या सर्दी के दौरान संक्रमित पत्तियों, टहनियों और शाखाओं की छँटाई करें और उन्हें नष्ट कर दें या दबा दें। बड़े व्यास वाली शाखाओं की गंभीर छंटाई अधिकांश पेड़ों के लिए अच्छा अभ्यास नहीं है, क्योंकि इससे झाड़ीदार जलप्रपात उत्पन्न होते हैं, जो तने से खराब तरीके से जुड़े होते हैं और ख़स्ता फफूंदी जैसी बीमारियों के लिए अतिसंवेदनशील होते हैं। स्वच्छता. बढ़ते मौसम के दौरान और पतझड़ के दौरान गिरी हुई पत्तियों और टहनियों को इकट्ठा करें और उनका निपटान करें।</string>

    <string name="Bacterial_spot">बैक्टीरियल स्पॉट शिमला मिर्च की सबसे विनाशकारी पत्ती वाली बीमारी है। ब्रैसिका पौधों का काला सड़न अक्सर जीवाणु स्पॉट द्वारा संक्रमण के बाद होता है।
        \n\nकारण:\n\n
        जीवाणु ज़ैंथोमोनस कैम्पेस्ट्रिस।
        \n\nलक्षण:\n\n
        पहले लक्षण आमतौर पर पत्ती के किनारे पर विकसित होने वाले छोटे, पीले वी-आकार के क्षेत्र होते हैं। ये क्षेत्र जल्द ही भूरे हो जाते हैं और सूख जाते हैं। शिराओं का काला पड़ना पत्तियों से डंठल और तने तक फैल सकता है। जब तने को काटा जाता है, तो छाल के ठीक नीचे जल-संवाहक ऊतकों में एक काला छल्ला दिखाई देगा।     नरम, सड़ने वाले जीव अक्सर मांसल पत्तियों और डंठलों पर तुरंत आक्रमण कर देते हैं। ब्लैक रॉट बैक्टीरिया के कारण पौधे तेजी से सड़ने लगते हैं।</string>

    <string name="curl">पीच लीफ कर्ल एक पौधे की बीमारी है जो पत्तियों के विरूपण और रंग की विशेषता है और कवक टैफ़रीना डिफॉर्मन्स के कारण होती है, जो आड़ू, नेक्टराइन और बादाम के पेड़ों को संक्रमित करती है। टी. डिफॉर्मन्स संयुक्त राज्य अमेरिका, यूरोप, एशिया, अफ्रीका, ऑस्ट्रेलिया और न्यूजीलैंड में पाया जाता है। आड़ू का पत्ता कर्ल आड़ू और नेक्टराइन पेड़ों द्वारा उत्पादित पत्तियों और फलों की मात्रा को कम कर देता है।
        \n\nलक्षण:\n\n
        पत्तियाँ निकलने के लगभग दो सप्ताह बाद, उनमें पीले या लाल रंग के उभरे हुए क्षेत्र विकसित हो जाते हैं। जैसे-जैसे वे बढ़ते हैं वे विकृत और सिकुड़े हुए हो जाते हैं। उभरे हुए क्षेत्र लाल या बैंगनी हो जाते हैं। पेड़ से अक्सर पत्तियाँ झड़ जाती हैं। जो पत्तियाँ बचेंगी उन पर सफेद पाउडर बन जाएगा। यह पाउडर कवक के मखमली बीजाणु हैं, जो उन पर पानी के छींटे पड़ने पर फैलने के लिए तैयार होते हैं।
        \n\nनियंत्रण:\n\n
        सबसे प्रभावी तरीका यह है कि आड़ू के पेड़ों को घर की दीवार के सामने एक लटकती हुई छत के नीचे लगाया जाए, जिसे सर्दियों के दौरान संभवतः चटाई से ढक दिया जाए, ताकि कलियों के फूटने से पहले सर्दियों की बारिश को रोका जा सके (और संयोग से वसंत की ठंढ खत्म होने तक खिलने में देरी हो सके) ), जब तक कि वसंत ऋतु में तापमान 16 डिग्री सेल्सियस (61 डिग्री फ़ारेनहाइट) से अधिक न हो जाए, तब तक कवक निष्क्रिय हो जाता है। फफूंदनाशी के साथ पत्तियों का छिड़काव सबसे आम नियंत्रण विधि है। इन फफूंदनाशकों की विषाक्तता का मतलब है कि वे कुछ देशों में गैर-वाणिज्यिक उत्पादकों के लिए कानूनी रूप से उपलब्ध नहीं हैं। छिड़काव सर्दियों में कलियाँ फूटने से काफी पहले करना चाहिए। यदि पेड़ों पर जल्दी छिड़काव नहीं किया गया तो उपचार अप्रभावी है।</string>

    <string name="ringspot">पपीता रिंगस्पॉट रोग रोग पपीता (पापा या पपीता) (कैरिका पपीता) पौधों पर विशिष्ट लक्षणों का कारण बनता है। दो पपीता रिंगस्पॉट जैव सुरक्षा नियंत्रण क्षेत्र कानूनी रूप से दक्षिण पूर्व क्वींसलैंड के बाहर पपीता रिंगस्पॉट रोग के प्रसार को रोकते हैं।  पपीता रिंगस्पॉट एक विनाशकारी बीमारी है, जिसमें पपीते के पेड़ के शीर्ष का पीला पड़ना और बौना होना, पत्तियों का धब्बेदार होना, छोटी पत्तियों का शू-स्ट्रिंग, डंठलों (डंठलों) पर पानी से लथपथ धारियाँ और सतह पर छोटे काले छल्ले शामिल हैं।
        \n\nफल का कारण:
        \n\nपपीता रिंगस्पॉट रोग पपीता रिंगस्पॉट वायरस नामक पौधे के वायरस के कारण होता है - टाइप पी (पीआरएसवी-पी) जो पोटीविरिडे परिवार में पोटीवायरस जीनस से संबंधित है।        पपीता रिंगस्पॉट वायरस के दो अलग-अलग प्रकार ज्ञात हैं: पपीता रिंगस्पॉट वायरस - टाइप पी (पीआरएसवी-पी) जो पपीता और खीरे को संक्रमित करता है पपीता रिंगस्पॉट वायरस - टाइप डब्ल्यू (पीआरएसवी-डब्ल्यू) जो केवल खीरा, तरबूज, कद्दू जैसे कद्दूवर्गीय पौधों को संक्रमित करता है। स्क्वैश और तोरी.
        \n\nनियंत्रण:\n\n
        जैव सुरक्षा क्षेत्रों के भीतर घरेलू बगीचों में, लक्षण दिखते ही संक्रमित पौधों को हटा देना चाहिए।</string>

    <string name="HealthyPapaya">पोषक तत्वों से भरपूर: पपीते की पत्तियां विटामिन ए, सी और ई के साथ-साथ कैल्शियम, फास्फोरस और आयरन जैसे खनिजों का भी अच्छा स्रोत हैं। प्रतिरक्षा प्रणाली का समर्थन करता है: पपीते की पत्तियां प्रतिरक्षा को बढ़ावा दे सकती हैं, वजन घटाने में मदद करती हैं और आंत के स्वास्थ्य में सुधार करती हैं। पपीते की पत्तियों को आमतौर पर अर्क, चाय या जूस के रूप में लिया जाता है और डेंगू बुखार से जुड़े लक्षणों का इलाज करने के लिए पाया गया है। अन्य सामान्य उपयोगों में शामिल हैं: सूजन को कम करना, रक्त शर्करा नियंत्रण में सुधार, त्वचा और बालों के स्वास्थ्य का समर्थन करना और कैंसर को रोकना।</string>
    <string name="language">भाषा</string>
    <string name="english">English</string>
    <string name="hindi">हिंदी</string>
    <string name="punjabi">ਪੰਜਾਬੀ</string>
    <string name="lang_toggle" >हिंदी</string>
    <string name="BananaCutFruit">केले के फल के अंदर बीजों का काला पड़ना अक्सर एन्थ्रेक्नोज नामक बीमारी से जुड़ा होता है।\n यह एक फल रोग है जो कलेक्टोट्राइकम मुसे कवक के कारण होता है। यह रोग केले पकाने पर सबसे आम है और यह अक्सर खेत के बिना क्षतिग्रस्त हरे फलों से उत्पन्न होता है। रोग का संक्रमण आमतौर पर फल के विकास के दौरान शुरू होता है लेकिन फल पकने तक शांत रहता है, खासकर भंडारण और विपणन के दौरान। संक्रमित फलों पर सबसे पहले फूलों, त्वचा और दूरस्थ सिरों पर छोटे काले गोलाकार धब्बे विकसित होते हैं। फिर घाव आकार में बढ़ जाते हैं और बाद में धँस जाते हैं और आपस में जुड़ जाते हैं, जिससे सतह पर बड़े धब्बे बन जाते हैं। जैसे-जैसे फल परिपक्व होता है, विशिष्ट घाव विकसित होते हैं और यह परिपक्व फल पर जारी रहेगा।</string>
    <string name="BananaStemWilt">पनामा रोग, केले की एक विनाशकारी बीमारी है जो मिट्टी में रहने वाली कवक प्रजाति फ्यूसेरियम ऑक्सीस्पोरम फॉर्मा स्पेशलिस क्यूबेंस के कारण होती है। फ्यूजेरियम विल्ट का एक रूप, पनामा रोग पूरे उष्णकटिबंधीय क्षेत्र में व्यापक है और जहां भी अतिसंवेदनशील केले की खेती की जाती है वहां पाया जा सकता है। \n\nलक्षण: \n\nअधिकांश किस्मों में रोग का पहला स्पष्ट लक्षण निचली पत्तियों का मुरझाना और हल्के पीले रंग का होना है, जो किनारों के आसपास सबसे प्रमुख है। वे अंततः मृत पत्तियों के किनारों के साथ चमकीले पीले रंग में बदल जाते हैं।\nछद्म तने के आधार का टूटना एक विशिष्ट लक्षण है।\n\nप्रबंधन:\n\nरस्थली, मोनथन, कर्पुरावल्ली, कदली, पचनदान जैसी अतिसंवेदनशील खेती करने वालों की रोपाई करते समय उचित देखभाल की जानी चाहिए। रोगग्रस्त खेतों से स्वस्थ सकर्स का चयन करना\nफसल के बाद संक्रमित पौधों को हटा दें और नष्ट कर दें।</string>
    <string name="MosaiVirus">यह रोग सभी आयु वर्ग के पपीते के पौधों पर हमला करता है, लेकिन युवा पौधों पर सबसे अधिक गंभीर होता है। एफिड्स रोग फैलाने के लिए जिम्मेदार हैं। रोग के लक्षण पौधों की ऊपरी नई पत्तियों पर दिखाई देते हैं। पत्तियां आकार में छोटी हो जाती हैं और गहरे हरे रंग के ऊतकों के फफोले जैसे धब्बे दिखाई देती हैं, जो पीले-हरे रंग की परत के साथ बारी-बारी से दिखाई देते हैं। पत्ती के डंठल की लंबाई कम हो जाती है और शीर्ष पत्तियाँ सीधी स्थिति में आ जाती हैं। संक्रमित पौधों की वृद्धि में उल्लेखनीय कमी देखी जाती है। रोगग्रस्त पौधों पर लगने वाले फलों पर केंद्रीय ठोस स्थान के साथ पानी से लथपथ घाव विकसित हो जाते हैं। ऐसे फल लम्बे और आकार में छोटे होते हैं। \n\nनियंत्रण:\n\nअच्छी खेत की स्वच्छता जैसे प्रभावित पौधे को हटाना और नष्ट करना रोग के प्रसार को कम करता है। साथ ही एफिड की संख्या को नियंत्रित कर नुकसान को कम किया जा सकता है। बीज बोने के समय कार्बोफ्यूरान (1 किग्रा ए.आई./हेक्टेयर) का प्रयोग और इसके बाद बुआई के 15-20 दिनों से शुरू करके 10 दिनों के अंतराल पर फॉस्फामिडोन (0.05%) का 2-3 पर्ण छिड़काव प्रभावी ढंग से एफिड्स की संख्या को रोकता है।</string>
    <string name="StemFootRot">पपीते के पैरों की सड़न, जो फाइटोफ्थोरा की एक प्रजाति के कारण होती है, एक ऐसी बीमारी है जो मिट्टी की रेखा पर छाल पर स्पंजी, पानी से लथपथ पैच की उपस्थिति की विशेषता है। धब्बे तेजी से बढ़ते हैं और तने को घेर लेते हैं, जिससे ऊतक सड़ जाते हैं। ऊतक काले हो जाते हैं और पौधा गिर कर मर जाता है। यह रोग जड़ों में फैलता रहता है और उन्हें नष्ट कर देता है। यदि छाल को खोला जाए, तो आंतरिक ऊतक सूखे और शहद जैसे दिखाई देते हैं। \n\nनियंत्रण\n\nयदि पौधों को अच्छी जल निकासी वाली मिट्टी में उगाया जाए तो इस बीमारी से बचा जा सकता है। प्रभावित पौधों को सावधानीपूर्वक खोदकर जला कर नष्ट कर देना चाहिए। उसी गड्ढे में पुनः रोपण नहीं करना चाहिए जहाँ रोग एक बार प्रकट हो चुका हो। जब पेड़ों की निराई की जाती है तो इस बात का ध्यान रखना चाहिए कि तने के आधार पर कोई चोट न लगे।</string>

</resources>